<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Sunmey</title>
  
  
  <link href="https://sunmey-yang.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://sunmey-yang.github.io/"/>
  <updated>2024-03-18T19:50:33.976Z</updated>
  <id>https://sunmey-yang.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>Sunmey</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>穷通宝鉴</title>
    <link href="https://sunmey-yang.github.io/2024/03/18/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AF%87%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E6%96%87%E7%AB%A0/"/>
    <id>https://sunmey-yang.github.io/2024/03/18/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AF%87%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E6%96%87%E7%AB%A0/</id>
    <published>2024-03-18T10:28:28.000Z</published>
    <updated>2024-03-18T19:50:33.976Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>#穷通宝鉴 </p><blockquote><p>《穷通宝鉴》是古人余春台将江湖旧籍《拦江网》加以整理、归纳而成。该书以阴阳五行为经、月令为纬，辅以寒暖调候，以官为首、以财为次。此书在命理学界拥有相当高的地位，被称为“子平之模范”，其根本原因在于：八字共有约五十万种变化，而学命的人一直想找到一种简捷的方法可以概括所有的命例，而《穷通宝鉴》就提供了这样一种形式，如“某日干生于某月，干透或支藏某某物，即为富贵或贫贱”，就象是一部命学字典，只要按图索骥，既省时又省力。<br>[ 资料来源 ]<br>##五行总论<br>五行者，本乎天地之间而不穷者也，故谓之行。<br>-五行理论是古代中国哲学中的一种基本观念，认为天地万物都可以归纳为五种基本元素或力量：木、火、土、金、水。这些元素之间相互影响，相互制约，共同构成了宇宙万物的变化和发展。这句话是指五行是天地间本源不穷的力量，因此称之为“行”，意味着五行之力在宇宙间不断运行，不断变化<br>北方阴极而生寒，寒生水。南方阳极而生热，热生火。东方阳散以泄而生风，风生木。西方阴止以收而生燥，燥生金。中央阴阳交而生温，温生土。其相生也所以相维，其相克也所以相制，此之谓有伦。<br>-这段文字描述了五行相生相克的关系，是古代中国哲学中的重要理论之一。<br>北方是阴性的极端，代表寒冷，寒冷促成水的生成，因此水属北方。<br>南方是阳性的极端，代表炎热，炎热促成火的生成，因此火属南方。<br>东方的阳气散发以泄，导致风的产生，风生木，所以木属东方。<br>到了西方，阴气开始被收，导致燥热，燥热促成金的生成，所以金属西方。<br>中央是阴阳交合之地，产生适度温暖的气候，进而产生土，因此土属中央。<br>-这种相生相克的关系使得五行之间相互依存、相互制约，维系着宇宙的平衡和变化，称之为“有伦”，意味着万物之间有一种固定的秩序和规律<br>火为太阳，性炎上。水为太阴，性润下。木为少阳，性腾上而无所止。金为少阴，性沉下而有所止。土无常性，视四时所乘，欲使相济得所，勿令太过弗及。 </p></blockquote><ul><li>这段描述了五行的性质和特点，以及它们在自然界中的表现。<br>火属于太阳，其性质炎热上升，象征阳刚之气。<br>水属于太阴，其性质润泽下行，象征阴柔之气。<br>木属于少阳，其性质向上腾发而不停止，表现为活跃的生长力量。<br>金属于少阴，其性质下沉而有所止，表现为稳定的收敛力量。<br>土的性质没有固定，它随着四时的变化而变化，能够相互滋养、相互帮助，不要让其他过于偏颇，以免造成不平衡。 <blockquote><p>夫五行之性，各致其用。水者其性智，火者其性礼，木其性仁，金其性义，惟土主信，重宽厚博，无所不容：以之水，即水附之而行；以之木，则木托之而生；金不得土，则无自出；火不得土，则无自归。必损实以为通，致虚以为明，故五行皆赖土也。 </p></blockquote></li><li>五行各有各的特点和用处。水代表智慧，火代表礼仪，木代表仁爱，金代表正义，而土的特性是信任，土的性格表现为重、宽、厚、包容。在五行相互作用中，水需要土的支持才能行动，木需要土的滋养才能生长，金没有土的约束就无法产生，火也需要土的存在才能有所归宿。土的作用是通过损益来使得五行相互通达，通过培养空虚来使得事物明晰，因此五行的运转都依赖于土的作用。这段文字突显了土在五行中的独特地位，以及其在调节、平衡五行相互关系中的重要作用。 <blockquote><p>推其形色，则水黑、火赤、木青、金白、土黄，此正色也。及其变易，则不然。常以生旺从正色，死绝从母色，成形冠带从妻色，病败从鬼色，旺墓从子色。<br>其数则水一、火二、木三、金四、土五。生旺加倍，死绝减半。 </p></blockquote></li><li>从以上来推测五行的颜色，水的颜色是黑色，火是赤红色，木是青色&#x2F;绿色，金是白色，土是黄色，这是它们的正常颜色。但在不同情况下，它们的颜色会有所变化。但随着五行的变化，颜色也不一样。通常生旺状态会偏向正色，死绝状态偏向母色（母色——生这个五行的颜色，比如木生火，火的母色是青色），成形冠带状态偏向妻色（妻色——五行所克的颜色，比如火克金，火的妻色是白色），病败状态偏向鬼色（鬼色——可五行的颜色，比如水克火，火的鬼色是黑色），旺墓状态偏向子色（子色——五行所生之色，比如火生土，火的子色为黄色）。 </li><li>数目方面，水对应数字一，火对应数字二，木对应数字三，金对应数字四，土对应数字五。生旺时数目加倍，死绝时减半。 <blockquote><p>以义推之，夫万物负阴而抱阳，冲气以和。过与不及，皆为乖道。故高者抑之使平，下者举之使崇，或益其不及，或损其太过。所以贵在折衷，归于中道，使无有余不足之累，即才官印食贵人驿马之微意也。行运亦如之，识其微意，则于命理之说，思过半矣。 </p></blockquote></li><li>从道义上推论，万物都是阴阳交融的，要保持气的和谐。过度或不足都会偏离正道。因此，对于过高者要降低使之平衡，对于过低者要提升使之显扬，有时要增加不足，有时要减少过剩。所以要注重折中，追求中庸之道，使命运不至于有余或不足，就如同正财偏财、正官偏官正印偏印、食神、贵人、驿马等十神和神煞的隐藏之意。五行的运行也是如此，了解这些隐藏的意思，对于命理的探讨，思考已经超过了一半。</li></ul><h3 id="木-总论"><a href="#木-总论" class="headerlink" title="木 总论"></a>木 总论</h3><blockquote><p>木性腾上而无所止，气重则欲金任使，有金则有惟高惟敛之德。仍爱土重，则根蟠深固，土少则有枝茂根危之患。木赖水生，少则滋润，多则漂流。甲戌、乙亥、木之源。甲寅、乙卯、木之乡。甲辰、乙巳、木之生。皆活木也。甲申、乙酉、木受克。甲午、乙未、木自死。甲子、乙丑、金克木。皆死木也。生木得火而秀，丙丁相同。死木得金而造，庚辛必利。生木见金自伤，死木得火自焚，无风自止，其势乱也。遇水返化其源，其势尽也。金木相等，格谓断轮。若向秋生，反为伤斧，是秋生忌金重也。 </p></blockquote><ul><li>木属性是往上生长而不停止，气势强盛时会喜好金来控制它。有了金的存在，就使木具备了高贵和收敛的品德。木也偏爱重土，进而木的根系会扎得更深更牢固，土少则会导致树枝茂盛而根部不稳。木依赖水来生长，水少则滋润，水多则会漂流。 </li><li><strong>这是八字四柱口诀，木能克土，土多木折；木赖水生,水多木漂</strong> </li><li>甲戌、乙亥，是木的源头（戌藏戊土、辛金、丁火，土可以使甲木旺盛；亥藏壬水、甲木、戊土，壬水可以滋润乙木）。<br>甲寅、乙卯是木的家乡（寅藏甲木、丙火、戊土，卯藏乙木，这是本身是木的生长之季节，寅卯是春天）。<br>甲辰、乙巳是木的生长期（辰藏戊土、乙木、癸水；巳藏丙火、庚金、戊土）。这些情况下木都是生机勃勃的。 </li><li>甲申、乙酉，木受到克制（申藏庚金、壬水、戊土；酉藏辛金；申酉都是秋天，秋天金很重，金克木）。甲午、乙未，木会衰弱（午藏丁火、己土；未藏己土、丁火、乙木）。甲子、乙丑被金克制（子藏癸水，丑藏己土、癸水、辛金；子丑是冬天）。这些情况下木是衰弱的。 </li><li>生机勃勃的木遇到火会茁壮成长，丙火、丁火有相同的效果。而衰弱的木遇到金会被，庚金、辛金则必然锋利。生木遇到金会自我受伤，而死木遇到火则会自焚，没有外界风的作用就会停止，其形势就会混乱。遇到水会回归其根源，其生命力就会消失。金与木相等，形成格局称为断轮（格局：断轮）。如果木在秋天生长，金就会伤害木，这就是<strong>秋生木，木忌金重</strong>。 <blockquote><p>木生于春，余寒犹存。喜火温暖，则无盘屈之患。藉水资扶，而有舒畅之美。春初不宜水盛，阴浓则根损枝枯。春木阳气烦燥，无水则叶槁根枯。是以水火二物，既济方佳。土多而损力，土薄则财丰。忌逢金重伤残克伐，一生不闲。设使木旺，得金则良，终生获福。 </p></blockquote></li><li>木生于春天（寅月、卯月、辰月），冬天的寒冷还在。喜欢火的温暖，就不会有木头盘弯曲折的问题。借助水的滋润，甲木能舒畅生长的美好。春季初期不宜水分过多，因为阴湿会损害根部导致树枝枯萎。春季木属性的生命力旺盛，比较干燥，如果缺少水分，根叶会枯萎。因此，水和火两种元素的共同成就&#x2F;帮助，是很好。土壤过于厚重会削弱木的生长力，但土质疏松则会带来财富（这句话我没有太理解，木克土，十神中，土是木的财）。应当避免金重的影响，因为金会伤害木的生长，使其一生不得安宁。如果甲木旺盛，再适度地受到金的雕琢&#x2F;砍伐&#x2F;修剪，就会获得幸福一生。 <blockquote><p>夏月之木，根干叶燥，盘而且直，屈而能伸。欲得水盛而成滋润之力，诚不可少。切忌火旺而招焚化之忧，故以为凶。土宜在薄，不可厚重，厚则反为灾咎。恶金在多，不可欠缺，缺则不能琢削。重重见木，徒以成林，迭迭逢华，终无结果。 </p></blockquote></li><li>木生夏季，根叶干燥，树叶曲折且直立，但也能屈能伸。它喜好水分的滋润，水的充足对其生长至关重要。避免火势过旺而带来焚烧的危险，被视为不吉之兆。土壤应当薄而透气，过于厚重反而会导致灾害。 </li><li>庚金的存在不可或缺（考古学认为，用以铸造兵器的“美金”是指青铜，用以制造农耕真的“恶金”是指铁。但八字中，个人认为，美金指辛金，金铜珠宝，恶金指庚金，刀剑，因为甲不离庚），不然木无法得到雕琢。（如没有金的雕刻）若木重叠生长，只能形成森林，虽然看起来繁茂，但最终没有成果。 <blockquote><p>秋月之木，气渐凄凉，形渐凋败。初秋之时，火气未除，尤喜水土以相滋。中秋之令，果以成实，欲得刚金而修削。霜降后不宜水盛，水盛则木漂。寒露节又喜火炎，火炎则木实。木多有多材之美，土厚无自任之能。 </p></blockquote></li><li>甲木生秋季，气息逐渐凄凉，树形逐渐凋败。初秋时节，火的热度尚未消退，因此需要水土的滋养。到了中秋时节，果实开始成熟，需要坚硬的金来修削。但霜降后，不宜水分过多，否则木材会漂浮。寒露节则需要火的温暖，火的热度能使木材更加实心。木多有枝叶繁茂的美丽，土壤厚重而甲木没有自身的支撑能力。 <blockquote><p>冬月之木，盘屈在地，欲土多而培养。恶水盛而忘形。金总多不能克伐。火重见温暖有功。归根复命之时。木病安能辅助，须忌死绝之地，只宜生旺之方。 </p></blockquote></li><li>木生冬季月份，树干弯曲于地，渴望土壤的滋养。水分过多会导致木材变形。金通常对木材的克制有限，而火的温暖则对其生长有利。冬天，甲木会回归到根部并重新安顿，应当避免处于死气沉沉的地方，只合适生长在生机勃勃的方位（木生在冬天，宜在东方）。</li></ul><h4 id="一、三春甲木总论"><a href="#一、三春甲木总论" class="headerlink" title="一、三春甲木总论"></a>一、三春甲木总论</h4><blockquote><p>春月之木，渐有生长之象。初春犹有余寒，当以火温暖，则有舒畅之美，水多变克，有损精神。重见生旺，必用庚金断凿，可成楝梁。春末阳壮水渴，藉水资扶，则花繁叶茂。初春无火，增之以水，则阴浓气弱，根损枝枯，不能华秀。春末失水，增之以火，则阳气太盛，燥渴相加，枝枯叶干，亦不华秀。是以水火二物，要得时相济为美。 </p></blockquote><ul><li>在春季，甲木逐渐展现生长的迹象。初春时仍然带有一丝余寒，应当需要火的温暖，这样才能感受到甲木舒畅的美好。水元素过多会对甲木造成损害，影响其生长。 </li><li>当甲木生机盎然时，就需要用庚金来修剪，才能使其成为坚实的楝梁。 </li><li>春末时阳光强烈，水分匮乏，此时需要依靠水的滋润来支持甲木的生长，才能使花朵繁茂、叶子茂盛。 </li><li>如果初春缺乏火，增加水的话会使阴湿增强甲木气弱，导致根部损伤、枝条枯萎，无法展现出生机。 </li><li>而春末时如果缺水，增加火会导致阳气过盛，使木材干燥、叶子枯萎，同样也不会有茂盛的景象。因此，水和火两种元素的平衡非常重要，只有在适当的时候相互调和，才能呈现出美丽的景象。 </li><li><strong>这里告诉我们 一月春甲木需要火，二月春甲木需要庚金，三月春甲木需要水。</strong></li></ul><h5 id="三春甲木"><a href="#三春甲木" class="headerlink" title="三春甲木"></a>三春甲木</h5><blockquote><p>正月甲木，初春尚有余寒，得丙癸逢，富贵双全。癸藏丙透，名寒木向阳，主大富贵。倘风水不及，亦不失儒林俊秀。如无丙癸，平常人也。 </p></blockquote><ul><li>正月出生的甲木，初春仍有寒意，但如果命盘中出现了丙火和癸水，就会拥有富贵双全的命运。如果丙火藏而癸水透出，这种命局被称为“寒木向阳”，主大富贵。即使风水环境不理想，也有可能成为儒林俊秀之才。但如果没有丙火和癸水的出现，就是一个普通人了。<br>总结：甲木生寅月，天干透丙火和癸水，富贵双全；丙火藏地支，癸水透天干，格局为“寒木向阳” <blockquote><p>正二月甲木，素无取从财从杀从化之理。或一派庚辛，主一生劳苦，克子刑妻，再支会金局，非贫即夭。如无丙丁，一派壬癸，又无戊己制之，名水泛木浮，死无棺椁。如一派戊己，支会金局，为财多身弱，富屋贫人，终生劳苦，妻晚子迟。或无庚金，有丁透，亦属文星，为木火通明之象，又名伤官生财格，主聪明雅秀。一见癸水伤丁，但作厚道迂儒。或柱中多癸，滋助木神，伤灭丁火，其人奸雄枭险，曹操之徒，言清行浊，笑里藏刀。 </p></blockquote></li><li>正二月（因为有时候会闰二月）出生的甲木，没有取从财从杀从化格局的道理，如果天干都是庚辛，则一生劳动辛苦，克孩子和妻子，如果地支在申酉戌会金局，不是贫困一生，就是早年夭折。 </li><li>如果没有丙丁的透出天干，只有壬和癸水，又没有戊己的制约，那么这种命局被称为“水泛木浮”格局，主死无藏身之地。 </li><li>如果都是戊己土透天干，然后地支申酉戌会金局，那么财富会多，但身体柔弱，富屋贫人，终生劳苦，妻晚子迟。（金克木。身体不会太好。同时木克土，土多即财富多 </li><li>如果没有庚金而有丁火透出，那也是文星之命，为木火通明之象，又称伤官生财格，主聪明雅秀。 </li><li>如果有癸水伤害丁火，就成了过于厚道而刻板或保守。如果命盘中癸水较多，会滋助木神，伤灭丁火，这种人可能奸雄枭雄，言清行浊，笑里藏刀。<br>总结：只有壬癸透干，无戊己，无丙丁，水多木漂，乃格局“水泛木浮”，死无葬身之地<br>无庚金透出，有丁火、戊己土透出，伤官生财格局 <blockquote><p>若庚申、戊寅、甲寅、丙寅。一行金水运，发进士。或甲午日庚午时，此人必贵。但要好运相催，不宜制了庚丁。 </p></blockquote></li><li>如果命盘中出现庚申、戊寅、甲寅、丙寅这样的组合，并且在金水运程中，有机会成为进士。而如果命主是甲午日庚午时出生，那么这个人必然会有显赫的地位。不过，命运需要好的大运来助力，因此不宜过多地压制庚金丁火。 <blockquote><p>或支成金局，多透庚辛，此又不吉，号曰木被金伤，若无丙丁破金，必主残疾。或支成火局，泄露太过，定主愚懦，常有啾唧灾病缠身，终有暗疾。支成木局，得庚为贵，无庚必凶，若非僧道，男主鳏孤，女主寡独。支成水局，戊透为贵，如无戊制，不但贫贱，且死无棺木。故书曰：甲木若无根，全赖申子辰，干得财杀透，平步上青云。 </p></blockquote></li><li>地支合或会金局（申酉戌会金局，巳酉丑合化金局），并天干透庚辛，这对木性格的命主来说并不吉利，被称为“木被金伤”，如果没有丙丁火出现来克制金局，就可能导致身体残疾。地支合或会火局（巳午未会火局，寅午戌合化火局），但火势泄露过度，会导致命主愚笨懦弱，经常遭受小病灾祸的折磨，最终可能会有隐匿的疾病。如果形成了木局，同时庚透出来，那么这个命局为贵，但如果没有庚的出现，可能会导致凶险，特别是男性入佛道修行，女性孤寡一生。如果地支形成了水局，同时戊透出来，那么这个命局为贵，但如果没有戊的制约，可能会导致贫穷和丧命无人收殓。所以，甲木命主没有“根”，如果得到申、子、辰（三者水局）这些地支支持，同时命局中财杀透干（天干透戊土和火），那么命主依然有机会成功。 <blockquote><p>凡三春甲木，用庚者，土为妻，金为子。用丁者，木为妻，火为子。<br>总之正二月甲木，有庚戊者上命。如有丁透，大富大贵之命也。 </p></blockquote></li><li>甲木生在春天，用神为庚金，土是喜用神，也是财，土妻金子。 </li><li>所以正二月的甲木，天干透庚戊，为上等命，同时有丁火透出，大富大贵的命盘。 <blockquote><p>二月甲木，庚金得所，阳刃驾杀，可云小贵，异途显达，或主武职，但要财资之。柱中逢财，英雄独压万人。若见癸水，困了财杀，主为光棍，重刃必定遭凶。性情凶暴。书曰：木旺宜火之光辉，秋闱可试。木向春生，处世安然有寿。日主无依，却喜运行财地。 </p></blockquote></li><li>二月的甲木，庚金透天干，“阳刃驾杀”格，小贵之命，可能会有异路显达的机会，甚至可能从事武职，但需要注意财富方面的支持。如果命盘中透财星，那么命主可能会凭借自己的才华和实力在社会上取得成功。然而透癸水，会克制财运，可能导致命主孤独或遭遇不利情况，甲木命主性情可能较为凶暴，总而言之，甲木适合在火旺的环境中发光发热，考试中也有一定的机遇。 </li><li>甲木在春天生长，生活平稳，寿命较长。如果甲木没有其利的帮助，喜欢在财富星的位置。 <blockquote><p>三月甲木，木气相竭。先取庚金，次用壬水。庚壬两透，一榜堪图。但要运用相生，风水阴德，方许富贵。<br>或见一二庚金，独取壬水。壬透清秀之人，财学必富。<br>或天干透出二丙，庚藏支下，此钝斧无钢，富贵难求。若有壬癸破火，堪作秀财。<br>或柱中全无一水，戊己透干，支成土局，又作弃命从财，因人而致富贵，妻子有能。<br>或见戊己，及比劫多者，名为杂气夺财，此人劳碌到老，无驭内之权。女命合此，女掌男权，贤能内助，若比劫重见，淫恶不堪。<br>或支成金局，方可用丁，不然，三月无用丁之法。惟有先庚后壬取用。 </p></blockquote></li><li>三月生的甲木，木气相对衰竭（要进入夏天火）。首选庚金，其次选择壬水。如果庚金和壬水同时出现，那么命主有望金榜题名。但需要运用有益相生的方法，同时重视风水与阴德，才能确保富贵。 </li><li>天干透一两个庚金，就取壬水为用，壬透干的人会拥有清秀的品质，并且在财富和学业上都会很成功。 </li><li>如果天干中透两个丙火，而庚金藏在地支下，这样的命局就像是钝斧无钢，富贵难以实现。但如果有壬水或癸水透干来克制火势，那就有望拥有财富。 </li><li>如果命盘中完全没有水，而戊己透出，地支形成土局，为<strong>弃命从财格局</strong>，转而从财宫寻求富贵。这样的人因人而异，可能会变得富有，而且妻子也会很有能力。 </li><li>如果出现戊己，以及比劫较多，就称为“杂气夺财”，这样的人会一直辛勤劳作，但没有驾驭妻子的能力。女性命盘有此情况，则会掌握家庭的主导权，成为贤明的内助。如果比劫星较重，可能会表现出淫乱不堪的特征。 </li><li>如果命盘形成金局，才可以使用丁火，否则三月出生的人不适合用丁火。最好的选择是先选庚金后取壬水。 <blockquote><p>书曰：甲乙生寅卯，庚辛干上逢，离南推富贵，坎地却为凶。 </p></blockquote></li><li>甲乙生寅卯月，庚辛透出天干，那么走南方即富贵，北方为凶地。</li></ul><h3 id="二、-三夏甲木"><a href="#二、-三夏甲木" class="headerlink" title="二、 三夏甲木"></a>二、 三夏甲木</h3><blockquote><p>四月甲木退气，丙火司权，先癸后丁。<br>庚金太多，甲反受病。若得壬水，方配得中和，此人性好清高，假装富贵。即荫袭显达，终日好作祸乱，善辨巧谈，喜作诗文。此理最验。<br>如一庚二丙，稍有富贵。金多火多，又为下格。<br>或癸丁与庚齐透天干，此命可言科甲，即风水浅薄，亦有选拔之财。癸水不出，虽有庚金丁火，不过富中取贵异途官职而已。壬透可云一富，若全无点水，又无庚金丁火，一派丙戊，此无用之人也。 </p></blockquote><ul><li>四月夏季，甲木之气渐渐减退，此时丙火掌权，最好先出现癸水，再出现丁火。 </li><li>如果庚金太多，反而会给甲木带来疾病。如果能得到壬水的配合，则可以达到中和的效果。这样的人通常性格高雅清高，假装自己很富有，可能会得到荫袭或者显贵，但可能也会成为麻烦制造者，擅长辩论和文学创作。这种说法最为准 </li><li>如果天干透出一庚两丙，稍微能够富贵一些。但是金多火多的情况下，也是下等命。 </li><li>癸水和丁火同时透天干，并且庚金也在天干中透出，这样的命局可能会有科举之贵，即使风水学不够深厚，但也有选拔之财。如果缺少癸水，尽管有庚金和丁火，只能算是富裕而已，而无法达到贵人的地位。壬水出现可以算作富裕之命，但如果完全没有水，也没有庚金和丁火，而全是丙戊之类的元素，这样的人就是无用之辈了。</li></ul><blockquote><p>五六月甲木，木性虚焦，一理共推。五月先癸后丁庚金次之。六月三伏生寒，丁火退气。先丁后庚，无癸亦可。或五月乏癸，用丁亦可，要运行北地为隹。<br>总之五六月用丁火，虽运行北地，不致于死。却不利运行火地，号曰木化成灰必死。行西程又不吉，号曰伤官遇杀，不测灾来，惟东方则吉，北方次之。此五六月用丁之说也。<br>凡用神太多，不宜克制，须泄之为妙。</p></blockquote><p>-五月和六月的甲木，木性虚弱，一般来说都有相同的原理。<br>-五月先用癸水，后用丁火，庚金次之。<br>-六月在三伏天出生，虽然天气炎热，但丁火却开始减弱。因此，先用丁火，后用庚金，即使没有癸水也可以。<br>-如果五月缺少癸水，也可以使用丁火，但需要在北方行运为好。<br>-总之，五六月使用丁火，虽然适合在北方行运，不至于带来灾祸。但在火地运行却不利，会导致木性被烧尽而必死。西方行程也不吉利，会有意外灾祸发生。东方最为吉利，北方次之。这就是五六月使用丁火的原则。<br>总的来说，过多用神并不合适，需要适度释放为宜。</p><blockquote><p>五六月甲木，木盛先庚，庚盛先丁。五月癸庚两透，为上上之格。六月庚丁两透，亦为上上之格。用神既透，木火通明，自然大富大贵。或丁火太多，癸水亦多，反作平人。<br>若柱中多金，名曰杀重身轻，先富后贫，运不相扶，非贫即夭。或庚多，有一二丙丁制伏，又有壬癸透干，泄金之气，此又为先贫后富。<br>或满柱丙火，又加丁火，不见官杀，谓之伤官伤尽最为奇，反成清贵，定主财学过人，科甲有望，但岁运不宜见水。若柱中有壬水，运又逢水，必贫夭死。<br>但凡木火伤官者，聪明智巧，却是人同心异，多见多疑，虽不生事害人，每抱忌妒之想，女命一理同推。<br>或四柱多土，干上有乙木，切勿作弃命从财。<br>时月两透己土，名二土争合，男主奔流，女主淫贱。见二甲则不争矣，亦属平庸之辈。或四柱有辰，干见二己二甲，此人名利双全，大富大贵。<br>若在六月，见辰支，名为逢时化合格。以癸水为妻，丁火为子。若二己一甲争合。取支中比劫为用。以甲为用者，壬癸为妻，甲乙为子。其余用庚者，土妻金子。用丁者，木妻火子。女命以妻作夫，用作子。十干皆同。<br>或是己土，不见戊土，乃为假从，其人一生缩首，反畏妻子。若无印绶，一生贫苦。六月尤可，五月决不可。 </p></blockquote><p>-五六月出生的甲木，木性旺盛时优先使用庚金（甲不离庚），庚金旺盛时则优先使用丁火。<br>五月如果庚金和癸水都透出，这是最上上之格。<br>六月如果庚金和丁火都透出，也是最上上之格。如果命中用神都透出，木火相生通明，自然能大富大贵。但如果丁火过多，而癸水也很多，反而会变得平庸。<br>-如果命中金多，称为杀重身轻，先富后贫（金是甲木的七杀），命运不扶持，要么贫困，要么夭折。如果庚金很多，但有一两个丙丁来制伏，又有壬癸透出，泄掉金的气势，这也是先贫后富的情况。<br>-如果四柱中丙火很多，又加上丁火，没有官杀出现（官杀即金），称为伤官伤尽（丁火和丙火是甲木的食神伤官），这是最为奇特的情况，反而可能成为清贵之人，财富和学识都过人，有望考取科举，但不适宜年运见水。如四柱中有壬水透出，再逢水运，必然贫穷夭折。<br>-总的来说，木火伤官之人，聪明而多疑，容易心怀嫉妒，虽然不会主动伤害他人，但心中总有猜疑之念。女性也适用相同的规则。<br>-如果四柱中土很多，天干出现乙木，切勿当作是弃命从财。时干和月干都透出己土，称为二土争合，男性主要是奔波劳碌，女性可能淫乱。如果出现二甲，就没有争吵了，也属于平庸之辈。如果四柱中有辰，天干出现两个己土和两个甲，这个人名利双收，会非常富有（甲己合化土）。<br>如果生于六月，见到辰支，称为逢时化合格。以癸水为妻，丁火为子。<br>如果两个己土和一个甲争合，取支中的比劫为用。用甲为用神者，壬癸为妻，甲乙为子。其他使用庚金者，以土为妻，金为子。使用丁火者，以木为妻，火为子。女性也适用相同的规则。十干都遵循相同的原则。<br>或者是己土出现，没有戊土，这就是假从，这样的人一生低头缩颈，畏惧妻子。如果没有印绶，一生贫苦。尤其是在六月出生，绝不可见</p><h3 id="三、-三秋甲木总论"><a href="#三、-三秋甲木总论" class="headerlink" title="三、 三秋甲木总论"></a>三、 三秋甲木总论</h3><blockquote><p>三秋甲木，木性枯槁，金土乘旺，先丁后庚，丁庚两全，将甲造为画戟，七月甲堪为戟，非丁火不能造庚，非庚不能造甲，丁庚两透，科甲定然。<br>庚禄居申，杀印相生，运行金水，身伴明君。或庚透无丁，一富而已，主为人操心太重，不能坐享。或丁透庚藏，亦主青衿小富。或庚多无丁，残疾之人若为僧道，灾厄可免。或四柱庚旺，支内水多，不作弃命从杀。见土多可作从财而看。庚多无癸，而壬水多，戊己亦多，此则专用一点丁火，方可制金以养群土，此命大富。丁藏富小，不显。丁露定作富豪。得二丁，不坐死绝，必然富贵双全，即风水不及，亦可富中取贵，纳粟奏名。或癸迭迭制伏丁火，虽满腹文章，终难显达。得运行火土，破癸，略可假就功名，岁运皆背，刀笔之徒。支成水局，戊己透干，制去癸水，存其丁火又可云科甲，但此等命，主为人心奸巧诈，好讼争非，因贪致祸。奸险之徒，决非安份之人也 。</p></blockquote><p>-秋天的木性枯槁，处境艰难，金土旺盛，宜先丁后庚，丁庚两透，可以对甲木刻凿成画戟（一种武器），7月的甲木可以成为武器，没有火，就无法形成金；没有金，也无法刻凿甲木。如果丁火和庚金都透出天干，那么就会成功考取科举。<br>如果庚坐在申地支上，官杀相生，如果大运走金水，将得到贵人的帮助。<br>如果庚金多没有丁，对于有残疾的人来说，如果选择出家为僧，可能能免去一些灾难。<br>如果四柱庚金旺，地支多藏水，不能看做弃命从财</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;#穷通宝鉴 &lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;《穷通宝鉴》是古人余春台将江湖旧籍《拦江网》加以整理、归纳而成。该书以阴阳五行为经、月令为纬，辅以寒暖调候，以官为首、以财为次。此书在命理学界拥有相当高的地位，被称为“子平之模范”，其根本原因在于：八字共有约五十万种变化</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="命理" scheme="https://sunmey-yang.github.io/tags/%E5%91%BD%E7%90%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Hello World</title>
    <link href="https://sunmey-yang.github.io/2024/03/18/hello-world/"/>
    <id>https://sunmey-yang.github.io/2024/03/18/hello-world/</id>
    <published>2024-03-17T16:04:24.102Z</published>
    <updated>2024-03-17T16:04:24.104Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Welcome to <a href="https://hexo.io/">Hexo</a>! This is your very first post. Check <a href="https://hexo.io/docs/">documentation</a> for more info. If you get any problems when using Hexo, you can find the answer in <a href="https://hexo.io/docs/troubleshooting.html">troubleshooting</a> or you can ask me on <a href="https://github.com/hexojs/hexo/issues">GitHub</a>.</p><h2 id="Quick-Start"><a href="#Quick-Start" class="headerlink" title="Quick Start"></a>Quick Start</h2><h3 id="Create-a-new-post"><a href="#Create-a-new-post" class="headerlink" title="Create a new post"></a>Create a new post</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo new <span class="string">&quot;My New Post&quot;</span></span><br></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/writing.html">Writing</a></p><h3 id="Run-server"><a href="#Run-server" class="headerlink" title="Run server"></a>Run server</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo server</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/server.html">Server</a></p><h3 id="Generate-static-files"><a href="#Generate-static-files" class="headerlink" title="Generate static files"></a>Generate static files</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo generate</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/generating.html">Generating</a></p><h3 id="Deploy-to-remote-sites"><a href="#Deploy-to-remote-sites" class="headerlink" title="Deploy to remote sites"></a>Deploy to remote sites</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo deploy</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/one-command-deployment.html">Deployment</a></p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;Welcome to &lt;a href=&quot;https://hexo.io/&quot;&gt;Hexo&lt;/a&gt;! This is your very first post. Check &lt;a href=&quot;https://hexo.io/docs/&quot;&gt;documentation&lt;/a&gt; for</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
</feed>
